<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on el radaR</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on el radaR</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ar</language>
    <copyright>equipo el radaR</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Introducción al análisis de texto</title>
      <link>/2019/11/16/stringr/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/16/stringr/</guid>
      <description>Iván Recalde, ingeniero en sistemas de la UTN, se desempeña actualmente como Data Analyst en el Área de Gestión de Información Estadística en Salud (AGISE) del Ministerio de Salud CABA y hace aquí una introducción muy clara a la visualización y el procesamiento de texto libre usando tidyverse, tidytext, stringr y wordcloud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obteniendo rutas, tiempo y distancia de viajes con Open Source Routing Machine</title>
      <link>/2019/10/25/obteniendo-rutas-tiempo-y-distancia-de-viajes-con-open-source-routing-machine/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/25/obteniendo-rutas-tiempo-y-distancia-de-viajes-con-open-source-routing-machine/</guid>
      <description>Agradecemos a Angie Scetta, arquitecta (UBA) y maestranda en Economía Urbana (UTDT), que nos muestra cómo usar OSRM: el paquete de R que permite estimar trayectos, tiempos y distancias de viaje a través de la grilla de calles de cualquier parte del mundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Existen suficientes vacantes escolares para los niños de la Villa 21-24?</title>
      <link>/2019/10/21/existen-suficientes-vacantes-escolares-para-los-ni%C3%B1os-de-la-villa-21-24/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/21/existen-suficientes-vacantes-escolares-para-los-ni%C3%B1os-de-la-villa-21-24/</guid>
      <description>Presentamos el análisis (aún en proceso) desarrollado por Demian Zayat, abogado e investigador que se especializa en temas de igualdad y no discriminación, violencia institucional y discriminación hacia migrantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EPH y género</title>
      <link>/2019/10/20/eph-y-genero/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/20/eph-y-genero/</guid>
      <description>Este genial proyecto sobre inequidades de género según datos de la EPH fue hecho por la gran Natsumi Shokida y está alojado en su página de RPubs, desde donde se puede descargar el código en formato .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un CRAN a la vez: janitor</title>
      <link>/2019/10/19/un-cran-a-la-vez-janitor/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/19/un-cran-a-la-vez-janitor/</guid>
      <description>Así damos inicio a la sección dada a llamar Un CRAN a la vez (inspirada en este proyecto de la gran Danielle Navarro), mostrando lo que hace una simpática biblioteca llamada janitor, hecha por Sam Firke y subida aqui, en conjunción con nuestro querido, y ya clásico, tidyverse.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>